\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:conclusiones}

\drop{E}{}n este capítulo se analiza el trabajo realizado en la elaboración de este
proyecto, mostrando en que grado han sido alcanzados los objetivos marcados al comienzo de
su desarrollo. Además se expondrán distintas propuestas de trabajo futuro que podrían
mejorar y extender la funcionalidad del sistema desarrollado.

\section{Objetivos alcanzados}

En esta sección se analizarán los objetivos expuestos en el capítulo~\ref{chap:objetivos},
mostrando la forma en que han sido resueltos y el grado de satisfacción alcanzado con cada
uno de ellos.

Comenzamos recordando que el objetivo principal del proyecto era crear un sistema capaz de
detectar accidentes de motocicleta e informar de dichos accidentes, y que además debía
aportar mecanismos para realizar la localización de la víctima. Podemos decir sobre este
objetivo, que ha sido cubierto en su totalidad con la realización de un sistema distribuido
formado por tres componentes diferentes, donde dos de ellos están pensados para su
ejecución en un sistema empotrado tipo smartphone, haciendo uso de los recursos que nos
brindan este tipo de plataformas.

Por otra parte, debemos recordar que a parte de este objetivo principal, existían una
serie de objetivos específicos que detallaban de una forma más concisa lo que se
esperaba del sistema. A continuación se muestra como se han afrontado estos objetivos
específicos.

\begin{definitionlist}
\item [Detección del accidente] Este objetivo pretendía dotar al sistema de la capacidad
  de detectar de forma automática un accidente de tráfico, haciendo uso exclusivo de las
  capacidades del smartphone. Este objetivo se ha llevado a cabo mediante la realización
  de un módulo, que haciendo uso del acelerómetro del teléfono, realiza mediciones
  constantes de las fuerzas de aceleración experimentadas, y comprueba que no superen un
  umbral establecido en \emph{3G}, ya que esta demostrado que este valor es el adecuado
  para medir un impacto en accidente de tráfico. De esta forma, se asegura que no se
  produzcan falsos positivos, pero no se puede asegurar que se detecte la totalidad de los
  accidentes producidos.

\item [Notificación de incidentes] Con este objetivo se pretendía hacer llegar los
  incidentes detectados a una entidad externa que los almacenará. Para ello, se ha creado
  una arquitectura de objetos distribuida (véase~\ref{sec:arq_objetos_distribuidos})
  usando el middleware \ac{Ice}, donde uno de los componentes de la comunicación es un
  smartphone y el otro un \ac{PC}. Además se ha añadido un \emph{timer}, que permite
  durante un periodo de tiempo cancelar el envío si fuera necesario.

\item [Asistencia remota] Este objetivo pretendía que el sistema contará con un mecanismo
  de control remoto, sobre el teléfono de la persona que ha sufrido el accidente, con el
  fin de facilitar la localización in situ. Para satisfacer este objetivo, se han creado
  objetos distribuidos que dan acceso al manejo de varios actuadores en el smartphone. Por
  otro lado, se ha creado un panel en otra aplicación Android que accede a estos objetos
  permitiendo la manipulación de los actuadores.

\item [Localización de la víctima] Con este objetivo se pretendía contar con los medios
  apropiados para determinar la localización de la víctima, con el fin de poder enviar
  un equipo de rescate al lugar indicado. Como se indicó anteriormente, el proceso de
  localización se ha realizado mediante el uso del sistema de localización \ac{GPS}, del
  que disponen hoy en día todos los teléfonos inteligentes. Para el envío de la posición,
  expresado en latitud y longitud, se han empleado objetos distribuidos accesibles desde la
  aplicación de rescate. Sin embargo, mostrar estos valores al usuario de rescate, no
  resultaba adecuado para determinar el lugar en que se encontraba la víctima, por lo que
  se optó por hacer uso de GoogleMaps para representar estos valores sobre un mapa.

\item [Gestión de datos de incidentes] Este objetivo recalcaba la necesidad del
  almacenamiento de los datos de incidentes de forma ordenada, para poder realizar
  consultas eficientes. Para ello, inicialmente se usaron estructuras de datos, pero
  posteriormente se diseñó y creó una \ac{BD} que no solo almacenaba los datos de los
  incidentes, si no también el de los usuarios. El acceso a esta base de datos se realiza
  a través de un \emph{broker} y el \ac{SGBD} escogido ha sido \emph{MySQL}.

\item [Basado en smartphone] Este objetivo pretendía que el sistema fuera desarrollado
  para su ejecución en dispositivos tipo smartphone. Por ello se ha optado por crear las
  aplicaciones que requerían movilidad para su ejecución en el \ac{SO} Android.

\item [Estándares libres] Por último, se nos presentaba este objetivo, que pretendía que
  la realización del proyecto fuera llevada a cabo mediante el uso de software libre. Por
  ello se centro su desarrollo para los sistemas operativos \acs{GNU}/Linux y Android, y se
  emplearon herramientas y bibliotecas libres en la creación del proyecto.
\end{definitionlist}


\section{Propuestas de trabajo futuro}

La realización del proyecto mostrado en la presente memoria, ha supuesto la creación
de un sistema de detección y asistencia en accidentes de tráfico, que a pesar de cumplir
con todos los objetivos marcados, es susceptible de mejoras en cada una de las partes que
forman su estructura. En esta sección se realizará un estudio de esas mejoras
dividiéndolas según la parte del sistema a que correspondan.

\noindent
Las posibles mejoras en la \emph{aplicación de usuario} serían las siguientes:

\begin{definitionlist}
% Añadir sensores para mejorar la parte de detección del accidente
\item[\textbf{Mejora del sistema de detección}] El sistema de detección juega un papel
  fundamental en el funcionamiento de \ac{LoRAM}. Sin embargo, la realización de un
  sistema de detección realmente eficiente, que sea capaz de detectar cualquier posible
  incidente que se produzca por leve que sea, es una tarea ardua y que sobrepasaba los
  límites fijados en este proyecto.
  Por esta razón, se propone como trabajo futuro la mejora del sistema de detección,
  añadiendo a las lecturas del acelerómetro la recogida de valores de otros sensores, y
  la realización de un estudio, que permita determinar que condiciones deben darse para
  que el sistema considere que estamos ante un accidente.
  Alguno de los valores a tener en cuenta para ayudar a la detección de accidentes pueden
  ser: los cambios bruscos de velocidad, que podrían ser calculados con la ayuda del
  \emph{GPS}, o las variaciones en la inclinación de la motocicleta, calculados mediante
  un acelerómetro o nivel electrónico.

% Añadir actuadores para mejorar la localización in-situ (fotografías o vídeos del lugar
% del accidente, etc)

% Añadir sistema de recogida de datos para comprobar el estado de la víctima (medir ritmo
% cardiaco (Cardiógrafo), etc)
\item[\textbf{Mejora de la asistencia remota}] Los controles que ofrece actualmente el
  sistema para dar asistencia remota, están bastante limitados, y todos ellos están
  centrados en facilitar la búsqueda del accidentado en el lugar del suceso. Por ello, se
  propone como posible mejora añadir otro tipo de controles que permitan obtener alguna
  información sobre el estado de la víctima de forma remota. Por ejemplo, se podría añadir
  a la aplicación un cardiógrafo, para poder obtener una medida del ritmo cardiaco de la
  víctima, antes de desplazarse al lugar del accidente. Además, se podrían añadir otras
  funciones de cara a facilitar la búsqueda del accidentado, como la realización de vídeos
  o fotografías del lugar.

\item[\textbf{Envío de incidentes por \ac{SMS}}] La aplicación actualmente, solo permite el
  envío de incidentes mediante Internet. En ocasiones puede que el usuario no disponga de
  tarifa de datos, o que la tenga limitada. Por ese motivo, se propone que se permita
  adicionalmente el envío de incidentes por \ac{SMS}, cuando la comunicación por Internet
  falle.
\end{definitionlist}

En cuanto a la \emph{aplicación del sistema de gestión}, las mejoras que podríamos
considerar son las siguientes:

\begin{definitionlist}
% Desarrollo de una aplicación web para el <<manager>>
\item[\textbf{Creación de una aplicación web para administrar el
    gestor}] Actualmente la
  aplicación no cuenta con una interfaz capaz de realizar labores de administración sobre
  el gestor y los datos que recoge. Sobre este aspecto, se propone la creación de una
  aplicación web para llevar a cabo estas tareas. La aplicación debería permitir gestionar
  los usuarios, equipos de rescate, rescatadores e incidentes, llevando un control sobre
  las asignaciones que se realizan. Así mismo debería ser capaz de realizar informes que
  puedan resultar interesantes, como que zonas son mas propensas a accidentes o cuantos
  incidentes ha notificado un usuario en un periodo de tiempo. De este modo, se podrían
  crear estadísticas y realizar una distribución más eficiente del personal de rescate,
  por ejemplo.

\item[\textbf{Optimización del filtrado de peticiones}] El filtrado de peticiones consiste
  en un mecanismo creado con el fin de preservar la batería durante la búsqueda de una
  persona accidentada. Actualmente este filtrado atiende únicamente al nivel de la batería
  y al número de actuadores activos. Como trabajo futuro se propone optimizar este
  filtrado añadiendo otros factores, como el tipo de actuador que se pretende conectar, y
  dotarlo de capacidades para dar prioridad a ciertos actuadores sobre otros,
  desconectando alguno si fuera preciso.

% Mejorar sistema de log del <<manager>>
\item[\textbf{Mejora de la recogida logs}] Hasta ahora la generación de logs se realiza
  para las tareas más básicas, y no recoge demasiada información sobre los sucesos que
  acontecen. Se propone mejorar la recogida de estos logs añadiendo la mayor cantidad
  posible de información detallada sobre cada suceso, además de mejorar la forma en que se
  presentan.
\end{definitionlist}

Finalmente, la \emph{aplicación del servicio de emergencias} acepta las siguientes mejoras
futuras:

\begin{definitionlist}
% filtrado de búsquedas de incidentes desde el <<rescue>>
\item[\textbf{Añadir opciones de filtrado en la búsqueda de incidentes}] Actualmente,
  cuando un rescatador solicita la búsqueda de incidentes, todos los incidentes sin
  resolver son enviados y mostrados al rescatador. Cuando el número de estos incidentes es
  elevado esto supondrá trabajar con un volumen grande datos, dificultando no solo el
  envío, si no también la localización del incidente adecuado. Por ello, se propone como
  trabajo futuro proporcionar opciones de filtrado que permitan restringir los incidentes
  que se desean obtener. Una posible búsqueda podría ser por cercanía a una determinada
  zona, o por tiempo trascurrido desde que sucedió el incidente.

\item[\textbf{Creación de un sistema de alertas}] Siempre que un usuario de rescate desea
  proporcionar asistencia a las víctimas de un accidente, necesita consultar el listado
  de accidentes y seleccionar uno de la lista. Como trabajo futuro, se propone la creación
  de un sistema de alertas, que permita a la aplicación de rescate ser avisada en el
  momento de producirse un accidente. Esto podría realizarse en Android mediante el uso
  del sistema de notificaciones.
\end{definitionlist}


\section{Conclusión personal}

La realización del \acs{PFC} sirve para afianzar los conocimientos adquiridos durante
toda la carrera, ya que supone una oportunidad para poner en práctica todos los conceptos
adquiridos durante los años de formación. Por ello representa un paso fundamental en la
formación de un ingeniero, donde se pone de manifiesto no solo los conocimientos de que
dispone, si no también su capacidad para adquirir nuevos conocimientos para resolver un
problema.

Con este proyecto se han adquirido nuevos conocimientos que o bien por la elección de
asignaturas o por otros motivos no se habían adquirido durante la carrera. Entre estos
conocimientos cabe destacar el aprendizaje de una nueva metodología de desarrollo y su
puesta en práctica, con todo lo que esto supone. Además, se han adquirido conocimientos
como la comunicación con objetos distribuidos mediante el uso del middleware \ac{Ice} o
el aprendizaje del lenguaje Python, que ha permitido agilizar el proceso de realización de
pruebas que exigía la metodología.

Con la creación de \ac{LoRAM} no se pretende dar una solución definitiva a un problema
tan importante como es la detección de un accidente y la localización de las víctimas,
simplemente se pretende mostrar una posible forma de dar solución a este problema con un
coste reducido.

Por último, destacar la experiencia enriquecedora de haber trabajado en temas de actualidad,
como es la programación móvil, y la satisfacción de haber completado un trabajo de
ingeniería aunando los conocimientos adquiridos.


% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
